'\" t
.\"     Title: vipw
.\"    Author: Marek Micha\(/lkiewicz
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets v1.79.1 <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 17/05/2017
.\"    Manual: Comandi per la gestione del sistema
.\"    Source: shadow-utils 4.4
.\"  Language: Italian
.\"
.TH "VIPW" "8" "17/05/2017" "shadow\-utils 4\&.4" "Comandi per la gestione del si"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------
.SH "NOME"
vipw, vigr \- modifica i file delle password, dei gruppi, delle password shadow o dei gruppi shadow
.SH "SINOSSI"
.HP \w'\fBvipw\fR\ 'u
\fBvipw\fR [\fIopzioni\fR]
.HP \w'\fBvigr\fR\ 'u
\fBvigr\fR [\fIopzioni\fR]
.SH "DESCRIZIONE"
.PP
I comandi
\fBvipw\fR
e
\fBvigr\fR
permettono di modificare rispettivamente i file
/etc/passwd
e
/etc/group\&. Con l\*(Aqopzione
\fB\-s\fR, vengono aperte le versioni shadow di quei file, rispettivamente
/etc/shadow
e
/etc/gshadow\&. I programmi si occupano di impostare i lock necessari per evitare la corruzione dei file\&. Per determinare l\*(Aqeditor da usare, i programmi prima provano con la variabile d\*(Aqambiente
\fB$VISUAL\fR, poi con la variabile d\*(Aqambiente
\fB$EDITOR\fR
e infine con l\*(Aqeditor predefinito,
\fBvi\fR(1)\&.
.SH "OPZIONI"
.PP
Le opzioni per i comandi
\fBvipw\fR
e
\fBvigr\fR
sono:
.PP
\fB\-g\fR, \fB\-\-group\fR
.RS 4
Modifica del database \(Fogroup\(Fc\&.
.RE
.PP
\fB\-h\fR, \fB\-\-help\fR
.RS 4
Mostra un messaggio di aiuto ed esce\&.
.RE
.PP
\fB\-p\fR, \fB\-\-passwd\fR
.RS 4
Modifica del database \(Fopasswd\(Fc\&.
.RE
.PP
\fB\-q\fR, \fB\-\-quiet\fR
.RS 4
Modalit\(`a silenziosa\&.
.RE
.PP
\fB\-R\fR, \fB\-\-root\fR\ \&\fICHROOT_DIR\fR
.RS 4
Effettua le modifiche nella directory
\fICHROOT_DIR\fR
e usa i file di configurazione dalla directory
\fICHROOT_DIR\fR\&.
.RE
.PP
\fB\-s\fR, \fB\-\-shadow\fR
.RS 4
Modifica del database \(Foshadow\(Fc o \(Fogshadow\(Fc
.RE
.SH "VARIABILI D\*(AQAMBIENTE"
.PP
\fBVISUAL\fR
.RS 4
Editor da utilizzare\&.
.RE
.PP
\fBEDITOR\fR
.RS 4
Editor da utilizzare se
\fBVISUAL\fR
non \(`e impostata\&.
.RE
.SH "FILE"
.PP
/etc/group
.RS 4
Informazioni sugli account di gruppo\&.
.RE
.PP
/etc/gshadow
.RS 4
Informazioni sicure sugli account di gruppo\&.
.RE
.PP
/etc/passwd
.RS 4
Informazioni sugli account utente\&.
.RE
.PP
/etc/shadow
.RS 4
Informazioni sicure sugli account utente\&.
.RE
.SH "VEDERE ANCHE"
.PP
\fBvi\fR(1),
\fBgroup\fR(5),
\fBgshadow\fR(5), ,
\fBpasswd\fR(5), ,
\fBshadow\fR(5)
